---
title: Перелешин Павел Александрович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/poset-konstantin-nikolaevich
previous: /public/flotovodtsy/oktyabrskiy-filipp-sergeevich
---

Перелешин Павел Александрович  
Павел Александрович Перелешин — адмирал, генерал-адъютант. Родился 27 июня 1821 года звание адмирала получил 21 апреля 1891 года, генерал-адъютант с 1872 года. Умер 28 февраля 1901 года, похоронен в Санкт-Петербурге. По окончании морского корпуса в 1835 году гардемарином отправлен плавать в Балтийское море на фрегате "Нева", а через 2 года произведен в мичмана с назначением в Черноморский флот.   
  
![](/assets/img/Pereleshinpa.gif)  
  
Плавая в Черном море на разных судах, в 1839 году участвовал в десантной высадке при занятии места Субаши, за которую награжден орденом святой Анны 4 степени за храбрость. В 1840 году занимался съемкой берегов на шхуне "Забияка". За участие в 1853 году на корабле "Париж" в Синопском сражении награжден орденом святого Владимира с мечем. При обороне Севастополя состоял начальником 5-го отделения оборонительной линии. Контуженный 28 марта в левый висок, 26 мая в голову и руку, за выдающуюся храбрость и распорядительность в делах с неприятелем награжден золотым оружием и орденами святого Георгия 4 и 3 степени.   
В 1856—1857 годах командовал кораблями "Не тронь меня" и "Владимир", а в 1860 году прикомандирован вследствие плохого состояния здоровья — результат полученных ран — к морскому корпусу. В следующем году назначен начальником Бакинской морской станции и капитаном над портом, в 1863 году произведен в контр-адмиралы. Затем последовательно занимал должности Таганрогского градоначальника, командиpa гвардейского экипажа, Севастопольского градоначальника, командиpa порта и коменданта.   
В 1881 году в чине вице-адмирала и звании генерал-адъютанта (с 1872 года) назначен директором инспекторского департамента морского министерства, а затем членом комитета морских учебных заведений и главой военно-тюремного комитета. В 1883 году назначен членом адмиралтейств-совета, а в 1891 году произведен в адмиралы. Имел все российские ордена до Владимира 1 степени включительно и многие иностранные. В 1896 году пожалован перстнем с портретом Его Императорского Величества.